<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>MedijskaPredilnica - Kultura</title>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://theninthone.github.io/kmmid/categories/kultura/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://theninthone.github.io/kmmid/"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2026-01-14T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://theninthone.github.io/kmmid/categories/kultura/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>SODOBNA KULTURA SKOZI FILM</title>
        <published>2026-01-14T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-14T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-7/"/>
        <id>https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-7/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-7/">&lt;h1 id=&quot;kaj-je-sodobna-kultura&quot;&gt;KAJ JE SODOBNA KULTURA?&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Sodobno kulturo sestavljajo vrednote, ki jih ima določena družba, in način, kako jih ljudje
prakticirajo v vsakdanjem življenju. Prav tako vključuje strahove posameznikov – česa so
ljudje zaskrbljeni in kako te strahove oblikuje svet, v katerem živijo. Sodobna kultura ni le
»vrednote družbe«, ampak tudi način, kako se te dejansko živijo vsak dan: v navadah,
odločitvah, komunikaciji in celo v tem, česa se ljudje bojijo. Vključuje osebne stvari, kot je
identiteta: kako oseba vidi sebe in kako želi biti v očeh drugih.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kultura je močno pod vplivom zunanjih sil. Tehnologija spreminja vsakdanje življenje:
poenostavi življenje, hkrati pa ustvarja nove želje, pričakovanja in odvisnost od digitalnega
okolja. Tudi odnosi se spreminjajo: tempo življenja je hitrejši, komunikacija je pogosteje na
spletu, ideje o intimnosti in povezavi pa se spreminjajo. Družbene norme postavljajo okvir
za »normalno«, politika vpliva na družbene konflikte in vrednote, mediji pa vse to
združujejo v en sam tok pomenov, ki oblikujejo, kako razumemo resničnost (Jenner, 2025).
Ta pogled temelji na kulturološkem pristopu: kultura je videna kot dinamičen sistem praks
in pomenov, tesno povezan z institucijami in mediji. Pomembna so vprašanja, kdo določa
&quot;svetovni nazor&quot; ter kako se identiteta in moč manifestirata skozi to (Milner &amp;amp; Browitt,
2003).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Film prikazuje sodobno kulturo skozi več glavnih tem - identiteta in osamljenost,
tehnologija in digitalna zasvojenost, potrošništvo in kapitalizem, krize in družbene tesnobe,
spremembe v pripovedi zgodb ter povezava med globalnim in lokalnim filmom.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kultura-skozi-film&quot;&gt;KULTURA SKOZI FILM&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Film je takšni medij, ki dobro pokaže, kako se kultura spreminja. Ta infografika primerja
vizualni jezik devetdesetih let in danes: barvo, svetlobo, ritem montaže in &quot;vibracije&quot; likov.
Tarantinov primer pokaže, kako se obdobje premika od ostrih kontrastov in nervozne
energije do tople nostalgije in bolj premišljenega tempa.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika.PNG&quot; alt=&quot;Primerjalni kolaž dveh filmov: devetdeseta in sedanjost. Sestavili avtorji.&quot;&gt;
&lt;em&gt;Primerjalni kolaž dveh filmov: devetdeseta in sedanjost. Sestavili avtorji.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Film je hkrati umetnost, industrija in množični medij. Zato je dober pokazatelj kulturnih
sprememb: odraža družbene norme, pojme »normalnega«, individualna pričakovanja in
strahove tistega časa. Film ne odraža le družbe, temveč vpliva tudi na to, kako gledalci
razumejo identiteto, odnose in prihodnost.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pomembna značilnost sodobne kulture so stalne spremembe. Življenje se hitro spreminja,
trendi prihajajo in odhajajo, od ljudi pa se pričakuje, da se bodo nenehno prilagajali. To
ustvarja občutek negotovosti, pritiska in nestabilnosti, kar močno vpliva na to, kako ljudje
sprejemajo odločitve in razumejo svoj položaj v družbi. To je zelo živo prikazano v filmih
(Jenner, 2025). Obstaja velika razlika med filmi iz 90. let in sodobnimi. Ne le zaradi
napredka tehnologije, ampak tudi zato, ker se je življenje dramatično spremenilo. Takrat so
bili trendi drugačni, filmi so kazali drugačen smisel za humor, drugačen način izražanja
čustev in tako naprej.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika2.PNG&quot; alt=&quot;Tehnološki in distribucijski premiki, ki vplivajo na estetiko filma (1990—danes). Sestavili avtorji.&quot;&gt;
&lt;em&gt;Tehnološki in distribucijski premiki, ki vplivajo na estetiko filma (1990—danes). Sestavili avtorji.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Knjiga &lt;em&gt;“Film, forma in kultura”&lt;&#x2F;em&gt; avtorjev Kolkerja in Gordona (2024) nas poziva, naj film
jemljemo zelo resno, tako kot literaturo ali glasbo. Avtorji pojasnjujeta, kako deluje filmska
umetnost in zakaj je film del vsakdanjega življenja: rodi se v družbi in neizogibno nosi sled
njenih norm, konfliktov, tesnob in idealov. Zato film ni le reklama ali &quot;čudovito posnet&quot;,
temveč tudi način kulturne izmenjave, oblika upora in platforma za glasove, ki pogosto
ostajajo na obrobju (Siraj Al-Maliki, 2025).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hkrati pa film ostaja množični medij: zlahka presega meje občinstva in kultur, širi podobe
in zgodbe ter vpliva na to, kako ljudje razumejo resničnost in sebe&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kako-sodobni-filmi-prikazujejo-identiteto-spol-telesna-podoba-etnicnost-osamljenost&quot;&gt;KAKO SODOBNI FILMI PRIKAZUJEJO IDENTITETO (SPOL, TELESNA PODOBA, ETNIČNOST, OSAMLJENOST)&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;V sodobnem filmu je identiteta prikazana kot proces: liki nastajajo pod pritiskom družbe,
pričakovanj in lastnih negotovosti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika3.PNG&quot; alt=&quot;Predstavitve identitete v sodobnih filmih: spol, telesnost, etničnost in osamljenost. Sestavili avtorji.&quot;&gt;
&lt;em&gt;Predstavitve identitete v sodobnih filmih: spol, telesnost, etničnost in osamljenost. Sestavili avtorji.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Milner in Browitt (2003) ponujata preprost, a uporaben pogled: film je treba brati kot
kulturno besedilo, ki izhaja iz resničnega življenja in govori o njem. Zato sodobna filmska
teorija ne gleda le na zaplet in »lepo sliko«, temveč tudi na to, kako film prikazuje
identiteto, moč, ideologijo in reprezentacijo. Zato so pogoste teme, kot so spol, telesna
podoba, etničnost in osamljenost. Liki v takih filmih niso več idealne &quot;ikone&quot;, temveč
resnični ljudje: kompleksni, ranljivi, z notranjimi konflikti in iskanjem svojega mesta (Milner
in Broughitt, 2003).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Filmi, kot je &lt;em&gt;Her (2013)&lt;&#x2F;em&gt;, kažejo, kako lahko čustvena izolacija obstaja tudi v
hiperpovezanem svetu, kjer digitalna komunikacija nadomešča resnične človeške stike.
&lt;em&gt;Lost in Translation (2003)&lt;&#x2F;em&gt; prav tako poudarja čustveno izolacijo in prikazuje, kako se ljudje
lahko počutijo globoko osamljene, tudi ko so obkroženi z drugimi. S prikazovanjem teh
težav sodobna kinematografija omogoča občinstvu, da se prepozna na platnu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika4.PNG&quot; alt=&quot;Kolaž - osamljenost in posredovana intimnost v urbanem prostoru: Lost in Translation (2003) in Her (2013). Sestavili avtorj&quot;&gt;
&lt;em&gt;Kolaž - osamljenost in posredovana intimnost v urbanem prostoru: Lost in Translation (2003) in Her (2013). Sestavili avtorj&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;tehnologija-in-sodobno-zivljenje-druzbena-omrezja-umetna-inteligenca-nadzor-hitrost-izolacija&quot;&gt;TEHNOLOGIJA IN SODOBNO ŽIVLJENJE (DRUŽBENA OMREŽJA, UMETNA INTELIGENCA, NADZOR, HITROST, IZOLACIJA)&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Tehnologija je postala središče sodobnega življenja, film pa nenehno preizkuša njeno moč:
kako spreminja komunikacijo, odnose in sam način »biti blizu.« Družbena omrežja, umetna
inteligenca, nadzor, pospeševanje življenja in občutek osamljenosti se vse bolj pojavljajo v
okvirju.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Družbeni mediji in digitalna identiteta so raziskani v filmih, kot je &lt;em&gt;Social Network (2010)&lt;&#x2F;em&gt;, ki
prikazuje, kako spletne platforme preoblikujejo odnose, ambicije in moč. Umetna
inteligenca in čustvena odvisnost od tehnologije sta osrednji temi v že omenjenem filmu
&lt;em&gt;Her (2013)&lt;&#x2F;em&gt;, kjer digitalni sistemi nadomeščajo človeško povezanost.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ključna dilema sodobne kinematografije je vprašanje, ali tehnologija ljudi dejansko zbližuje
ali zgolj ustvarja videz intimnosti. Filmi pogosto ponujajo kritičen odgovor: kljub večji
količini komunikacije se prava intimnost zmanjšuje (Straubhaar et al., 2025).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zato film ne deluje le kot zabava, temveč tudi kot način razprave o protislovjih tehnološke
dobe, kjer priročnost in napredek hodita z roko v roki s stresom, osamljenostjo in izgubo
stikov (Milner in Broughitt, 2003).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;{{ img(path=&quot;images&#x2F;7-slika5.PNG&quot;, alt=&quot;Izolacija v povezanem svetu&quot; (Her, 2013) Kader iz filma iz odprtih virov&quot;) }}
&lt;em&gt;&quot;Izolacija v povezanem svetu&quot; (Her, 2013) Kader iz filma iz odprtih virov&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vendar tehnološki napredek ima močan vpliv tako na filmsko obliko kot na vsebino.
Tehnologija najprej spremeni kako je film narejen, šele nato tudi o čem film govori. Nova
orodja, kamere in programska oprema neposredno vplivajo na vizualni slog, ritem montaže
in način pripovedovanja zgodbe. Film je postal bolj dinamičen in vizualno spektakularen.
Oblika se pogosto prilagaja tudi platformam, kot so pretočne storitve in mobilni zasloni.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Intervjuvali smo filmskega strokovnjaka, režiserja in producenta Roka Breznika, ki je
spregovoril o tem, ali je tehnološki napredek bolj vplival na obliko ali vsebina firma, in na
kakšen način.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; title=&quot;Rok Breznik - Ali tehnološki napredek vpliva bolj na vsebino filma ali obliko filma?&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;vZHgTaT1npQ?si=6YNa4_j9ghYjNgOy&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h1 id=&quot;potrosnistvo-in-kapitalizem&quot;&gt;POTROŠNIŠTVO IN KAPITALIZEM&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Potrošništvo in kapitalizem sta osrednji temi sodobne kulture. Filmi pogosto prikazujejo
družbe, ki jih poganja potrošnja, uspeh in nenehna rast, kjer je osebna vrednost tesno
povezana s produktivnostjo, statusom in bogastvom.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Filmi, kot je &lt;em&gt;Fight Club (1999)&lt;&#x2F;em&gt;, kritizirajo potrošniško kulturo s prikazom, kako se identiteta
opredeljuje skozi lastništvo in materialne dobrine. &lt;em&gt;The Wolf of Wall Street (2013)&lt;&#x2F;em&gt;
predstavlja kapitalizem skozi presežek, ambicijo in moralno praznino ter razkriva posledice
pohlepa. Ekonomska neenakost in razredna delitev sta raziskani v korejskem filmu
&lt;em&gt;Parasite (2019)&lt;&#x2F;em&gt;, kjer se družbena mobilnost zdi omejena in globoko neenaka, kljub iluziji
priložnosti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ko smo že pri denarju in razredu, sodobni film hkrati spreminja način pripovedovanja
zgodb. Namesto &quot;pravilnih odgovorov&quot; in popolnih koncev se vse pogosteje pojavljajo
dvoumnost, nelagodje in odprti konci. To odraža realnost, v kateri se prihodnost zdi
nestabilna in so spremembe stalne (Jenner, 2025).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ko se na zaslonu prikažejo materialni pritiski in razredne razlike, se pojavi širše ozadje:
občutek krize in negotovosti sistema. Zato je logično, da se poglobimo v temo nasilja in
razkroja kot kulturne izkušnje, ne le kot spektakel (Jenner, 2025).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;nasilje-kriza-zlom&quot;&gt;NASILJE, KRIZA, ZLOM&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Nasilje, krize in občutek propada so že dolgo del dnevnega reda. Novice in družbena
omrežja ljudi nenehno držijo v toku zgodb o vojnah, političnih konfliktih, podnebju in
gospodarski nestabilnosti. Film tukaj deluje kot »ojačevalec pomena«: pomaga ne le
spoznati krizo, ampak jo začutiti in razumeti, kaj počne ljudem in družbi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;V mnogih sodobnih filmih katastrofa ali nasilje nista privlačnost, temveč način, kako
prikazati posledice. Na primer, &lt;em&gt;Don&#x27;t Look Up (2021)&lt;&#x2F;em&gt; satirično preučuje, kako politična
neaktivnost in družbena motnja vodita v katastrofo. Komet v filmu je prozorna metafora za
podnebno krizo: opozorila znanstvenikov so glasna, a jih ignorirajo, ker so &quot;neprijetna&quot; in
&quot;ob napačnem času&quot; (Straubhaar et al., 2025).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Joker (2019)&lt;&#x2F;em&gt; prikazuje drugačno vrsto krize: družbeno zanemarjenost, neenakost in
razpad družbenih vezi, ki ljudi potiskajo v osebno in kolektivno degradacijo. Skozi takšne
zgodbe sodobni film ujame tesnobe tistega časa in gledalcu znova pokaže, kako krhko je
lahko ravnovesje v družbi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;sprememba-pripovedi-antijunaki-odprti-konce-realizem&quot;&gt;SPREMEMBA PRIPOVEDI (ANTIJUNAKI, ODPRTI KONCE, REALIZEM)&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Sodobni film vse bolj govori ne le o dogodkih, ampak tudi o občutkih in družbenih razlogih,
ki stojijo za njimi. Zato se je pripoved opazno spremenila v primerjavi s klasičnim filmom.
Režiserji so bolj svobodni pri uporabi perspektive in realizma za ustvarjanje pomena,
namesto da bi zgolj &quot;pripovedovali zgodbo.&quot;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Namesto jasnih junakov in zlikovcev se mnogi sodobni filmi osredotočajo na antijunake –
pomanjkljive, moralno dvoumne like, ki odražajo kompleksnost resničnih ljudi (Kolker in
Gordon, 2024). Te like pogosto oblikujejo družbeni pritisk, travma ali osebni neuspeh.
Pomen se ne razume več kot fiksen ali izključno nadzorovan s strani filmskega ustvarjalca
(Milner in Browitt, 2003).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zato, so odprti konci v sodobnem filmu vse pogostejši. Namesto da bi filmi ponudili jasno
rešitev, pogosto puščajo vprašanja neodgovorjena (Milner in Browitt, 2003). To odraža
kulturni trenutek, zaznamovan z negotovostjo, kjer se preprosti sklepi zdijo nerealni. Filmi,
kot sta &lt;em&gt;No Country For Old Men (2007)&lt;&#x2F;em&gt; in &lt;em&gt;Lost in Translation (2003)&lt;&#x2F;em&gt;, se končajo brez
tradicionalnega zaključka, pri čemer poudarjajo razpoloženje in čustveno resnico pred
narativno gotovostjo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika6.PNG&quot; alt=&quot;Razvoj junaka na platnu: od klasičnega junaka do anti-junaka (od moralne jasnosti do dvoumnosti in realizma)&quot;&gt;
&lt;em&gt;Razvoj junaka na platnu: od klasičnega junaka do anti-junaka (od moralne jasnosti do dvoumnosti in realizma)&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Realizem je postal tudi prevladujoč pristop k pripovedovanju zgodb. Mnogi sodobni filmi
uporabljajo naturalistične dialoge, delo s kamero iz roke in minimalno glasbo, da ustvarijo
občutek pristnosti. Skozi te premike v pripovedovanju zgodb sodobni film odraža moderno
kulturo – kompleksno, negotovo in utemeljeno na življenjskih izkušnjah in ne na
idealiziranih pripovedih.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zaradi tega sodobni film vse bolj natančno odraža sodobno kulturo: kompleksno,
nestabilno in zgrajeno na vsakdanjem življenju, namesto na lepo zapakiranih, &quot;pravilnih&quot;
zgodbah.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;globalizacija-in-hollywood-proti-lokalnemu-filmu&quot;&gt;GLOBALIZACIJA IN HOLLYWOOD PROTI LOKALNEMU FILMU&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Globalizacija je močno spremenila filmsko kulturo, glavni razlog za to pa je očiten:
prevlada Hollywooda (Milner &amp;amp; Browitt, 2003). Hollywoodski filmi se hitro širijo po svetu in
postavljajo &quot;globalni standard&quot; za to, kako je običajno zgrajena zgodba, kako slika izgleda
in kaj gledalec pričakuje od filma. Veliki proračuni in znane formule pomagajo takim
filmom, da zlahka prečkajo meje in delujejo za zelo različne občinstva.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Režiser Rok Breznik je spregovoril o prevladi Hollywooda, ponavljajočih se temah v
hollywoodskih filmih ter vzorcih, ki jih trenutno opaža v filmski industriji.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; title=&quot;Rok Breznik - premik k &#x27;dokumentarnemu&#x27; občutku: ročno snemanje, naravna svetloba, minimalna glasba&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;g5jooJJ86G4?si=6lwT-RgWnN0Qlmnv&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;A poleg tega je lokalni film, ki pogosto govori o vsakdanjem življenju, specifičnih družbenih
problemih in izkušnjah, ki jih ni mogoče ločiti od jezika in konteksta določenega kraja.
Takšni filmi običajno privabijo manjše občinstvo, vendar nudijo bolj natančen in &quot;zemeljski&quot;
pogled na življenje (Eren &amp;amp; Aktan, 2024).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Posebna plast je transnacionalni film. Siraj Al-Maliki (2025) ga opisuje kot silo, ki povezuje
kulture in spreminja znane globalne zgodovine. Transnacionalni filmi mešajo sloge in
tradicije, ustvarjajo kulturno hibridnost in včasih nasprotujejo togemu okviru nacionalne
identitete. Danes so pretočne platforme, kot sta Netflix in Amazon Prime, opazno povečale
prepoznavnost takšnih filmov po vsem svetu.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika7.PNG&quot; alt=&quot;Mehanizem transnacionalizacije preko pretočnih platform: naraščajoča vidnost, hibridnost in kulturna tveganja. Shemo so sestavili avtorji &quot;&gt;
&lt;em&gt;Mehanizem transnacionalizacije preko pretočnih platform: naraščajoča vidnost, hibridnost in kulturna tveganja. Shemo so sestavili avtorji&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Hkrati pa transnacionalni film prinaša tudi tveganja: zaradi globalnega občinstva je
mogoče kulture poenostaviti, neravnovesje vpliva ostaja, trgovina pa pritiska na vsebino
(Siraj Al-Maliki, 2025). Kljub temu v najboljšem primeru deluje kot kulturni most: širi pogled
na svet in odpira nove načine pripovedovanja zgodb.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;7-slika8.PNG&quot; alt=&quot;Globalizacija filma v sodobnem času. Sestavili avtorji.&quot;&gt;
&lt;em&gt;Globalizacija filma v sodobnem času. Sestavili avtorji.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pomembno je tudi, da svetovna kinematografija ni omejena na Združene države: druge
države ustvarjajo filme, ki tvorijo globalno agendo (Kolker &amp;amp; Gordon, 2024). Izrazit primer
je &lt;em&gt;Parasite (2019):&lt;&#x2F;em&gt; lokalna korejska zgodovina je postala svetovna, ne da bi izgubila svoje
kulturne posebnosti. To dobro kaže, kako se meja med &quot;globalnim&quot; in &quot;lokalnim&quot; filmom
danes briše in zakaj je na platnu več različnih glasov (Kolker &amp;amp; Gordon, 2024).&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kako-se-je-estetika-spremenila&quot;&gt;KAKO SE JE ESTETIKA SPREMENILA&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Estetika sodobnega filma se je močno spremenila skupaj s tehnologijo, navadami
gledalcev in samo kulturo. Ena najbolj opaznih sprememb je hitrejše montaža: ustreza
ritmu digitalne dobe in občutku &quot;pospešenega&quot; življenja.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Druga pomembna funkcija je prenosna kamera. Ročno snemanje daje občutek prisotnosti:
slika lahko &quot;diha&quot;, postane opazovalna in bližje čustvom likov. V filmski seriji o Bournu ta
tehnika deluje kot ojačevalec realizma in napetosti.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Veliko filmov se prav tako premika k &quot;dokumentarnemu&quot; občutku: naravna svetloba,
minimalna glasba, svobodnejši dialogi, včasih neprofesionalni igralci. Meja med fikcijo in
resničnostjo postaja tanjša, kot v filmu &lt;em&gt;Nomadland (2020)&lt;&#x2F;em&gt;. Namesto izpiljenega spektakla
se vse bolj izbira resnica in neposrednost, saj gledalec ceni zgodbe, ki zvenijo iskreno in
prepoznavno.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;V nadaljevanju smo predstavili pogled filmskega strokovnjaka na to vprašanje:&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; title=&quot;Rok Breznik o prevladi Hollywooda, ponavljajočih se temah ter vzorcih, ki jih trenutno opaža&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;dj3EmuocrFA?si=O1iDGSjG4JrQni13&quot;  frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Skupaj je sodobna kultura mešanica vrednot, strahov, tehnologije in družbenih norm. Film
je eden najbolj natančnih načinov, kako te spremembe videti v praksi. Sodobni filmi manj
pogosto ponujajo preproste odgovore in vse pogosteje postavljajo vprašanja o identiteti,
povezanosti, moči in prihodnosti. Zato danes film ni le »odsev časa«, temveč tudi prostor,
kjer družba preizkuša svoje ideje, dvome in meje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;viri&quot;&gt;Viri&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.3389&#x2F;fcomm.2025.1614642&quot;&gt; &lt;em&gt;Kulturni mostovi v kinematografiji: Razvijajoči se pogledi na transnacionalni film. Meje v komunikaciji, 10, člen 1614642.&lt;&#x2F;em&gt; - Al-Maliki, M. S. S. (2025).&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1177&#x2F;21582440241296074&quot;&gt; &lt;em&gt; Onkraj velikega platna: Raziskovanje prihodnjega javnega življenja skozi sociološko filmsko analizo. SAGE Open, 14(4). &lt;&#x2F;em&gt; – Eren, İ., &amp;amp; Aktan, E. Ö. A. (2024).  &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.1177&#x2F;13548565251409847&quot;&gt; &lt;em&gt; Med slovnicami transnacionalizma in hiper-lokalizacije: strategije Netflixa in Amazona v transnacionalnem pretakanju. Convergence: Mednarodna revija za raziskave novih medijskih tehnologij. Predhodna spletna objava. &lt;&#x2F;em&gt; – Jenner, M. (2025).&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.taylorfrancis.com&#x2F;books&#x2F;mono&#x2F;10.4324&#x2F;9781003398875&#x2F;film-form-culture-robert-kolker-marsha-gordon&quot;&gt; &lt;em&gt; Filmska oblika in kultura ( 5. izdaja). Routledge &lt;&#x2F;em&gt; – Kolker, R., &amp;amp; Gordon, M. (2024).&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.54254&#x2F;2753-7064&#x2F;13&#x2F;20230366&quot;&gt; &lt;em&gt;Vpliv filma na kulturo: Razmišljanja o filmski industriji, nasilnem vplivu in politizirani produkciji vsebin. Komunikacije v humanističnih raziskavah, 13(1), 288–293. &lt;&#x2F;em&gt; –  Lin, H. (2023) &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.4324&#x2F;9780203964378&quot;&gt; &lt;em&gt; Kulturne študije in kulturna teorija. V sodobni kulturni teoriji (3. izdaja, str. 1–20). Routledge. &lt;&#x2F;em&gt; – Milner, A., &amp;amp; Browitt, J. (2003).&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;doi.org&#x2F;10.4324&#x2F;9781003505525&quot;&gt; &lt;em&gt;Transnacionalna pretočna televizija: Preoblikovanje globalnih tokov in moči. Routledge.&lt;&#x2F;em&gt; – Straubhaar, J., Rai, S., Santillana, M., &amp;amp; Dalben, S. (2025). &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
