<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>MedijskaPredilnica - Tehnološke spremembe</title>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://kmmid.si/tags/tehnoloske-spremembe/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://kmmid.si"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2026-01-14T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://kmmid.si/tags/tehnoloske-spremembe/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Vpliv tehnologije in tehnološkega napredka na globalno segrevanje</title>
        <published>2026-01-14T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-14T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://kmmid.si/seminarji/seminarji-6/"/>
        <id>https://kmmid.si/seminarji/seminarji-6/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://kmmid.si/seminarji/seminarji-6/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;6-slika1.png&quot; alt=&quot;Povezava med tehnologijo, naravo in svetom. Vir: freepik.com&quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Povezava med tehnologijo, naravo in svetom. Vir: freepik.com&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;tehnologija-kot-vzrok-globalnega-segrevanja&quot;&gt;Tehnologija kot vzrok globalnega segrevanja&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Sodobna arhitektura, industrijska proizvodnja in energetski sistemi pomembno prispevajo k emisijam toplogrednih plinov.  Skozi zgodovino je človeški tehnološki razmah temeljil na energiji, ki smo jo črpali iz fosilnih goriv, kar je neizogibno povezalo napredek z naraščanjem toplogrednih plinov. Danes so prav izpusti CO2, ki so posledica naših dejavnosti, glavni krivec za to, da se planet segreva hitreje kot kadarkoli prej. Posledice niso več le teoretične grožnje v oddaljeni prihodnosti, saj že zdaj vidimo, kako naraščajoče temperature močno pritiskajo na naše oceane in tropske predele ter rušijo občutljivo ravnovesje naravnih ekosistemov. Desetletja hitrega industrijskega razvoja in pogosto nepremišljenega ravnanja z energetskimi viri so nas pripeljala do točke, ko so opozorila znanstvenikov o prihodnosti planeta postala izjemno resna. Razumeti moramo, da tehnologija, ki je težavo povzročila, zdaj nujno potrebuje preobrazbo v smeri trajnosti, če želimo stabilizirati podnebje. Naša naloga je, da energijo usmerimo v inovacije, ki okolja ne le izrabljajo, temveč ga aktivno ščitijo in obnavljajo za prihodnje generacije.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; title=&quot;How AI and data centers impact climate change&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;SkWzwoDIGmE?si=Rn2GRyxtTFiDAnZ5&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h1 id=&quot;tehnoloske-resitve-za-zmanjsevanje-emisij&quot;&gt;Tehnološke rešitve za zmanjševanje emisij&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Ko razpravljamo o tehnoloških rešitvah za podnebne spremembe, moramo razumeti, da ne obstaja ena sama čudežna rešitev, temveč gre za preplet različnih inženirskih disciplin, ki delujejo z roko v roki. Prvi ključni steber so obnovljivi viri energije. Tehnologije, ki izkoriščajo moč sonca, vetra in vode, nam omogočajo neposreden prehod stran od fosilnih goriv.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vendar pa zgolj sonce in veter včasih ne zadoščata za stabilnost sistema. Tukaj nastopijo tehnologije zajemanja in shranjevanja ogljika (CCS). Ti sistemi delujejo kot nekakšni filtri, ki ujamejo CO2 direktno v industrijskih obratih, še preden ta doseže ozračje, s čimer zmanjšajo škodljive izpuste. Poleg proizvodnje energije so izjemno pomembni tudi premiki v gradbeništvu. Danes razvijamo inovativne izolacijske rešitve iz ekoloških materialov, ki stavbe spremenijo v energijsko varčne trdnjave, kar močno zmanjša potrebo po ogrevanju in hlajenju.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Vse rešitve pa danes povezuje digitalna tehnologija. Čeprav strežniki in pametne naprave sami porabljajo energijo, nam prav digitalizacija omogoča pametnejše in bolj učinkovito upravljanje z viri. Tehnologija nam torej ponuja vsa potrebna orodja, naša naloga pa je, da jih čim hitreje vključimo v vsakdanje življenje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;6-slika3.jpg&quot; alt=&quot;Grafika o okolju prijazni prihodnosti. Vir: Vectorstock.com&quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Grafika o okolju prijazni prihodnosti. Vir: Vectorstock.com&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;vloga-izobrazevanja-in-ozavescenosti&quot;&gt;Vloga izobraževanja in ozaveščenosti&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;V okviru razprave o tehnoloških rešitvah ne smemo zanemariti temeljnega stebra, ki sploh omogoča njihovo implementacijo. To je vloga izobraževanja in ozaveščenosti. Zgolj podajanje suhoparnih dejstev o globalnem segrevanju ni več zadostno, temveč moramo iskati učinkovite strategije za poučevanje mladih generacij. Ključno je, da izobraževalni proces preseže meje učilnic in se osredotoči na razvoj kritičnega mišljenja ter aktivno vključevanje študentov v iskanje rešitev. Kakovostno poučevanje, ki temelji na praktičnih izkušnjah, ne le izboljšuje znanstveno razumevanje problematike, temveč ključno prispeva k opolnomočenju mladih, da postanejo aktivni in odgovorni akterji v družbi. Skozi razumevanje vpliva človekovih dejavnosti na okolje učenci preidejo od zmedenosti k jasnemu zavedanju, da lahko z lastnimi dejanji in trajnostnimi odločitvami pomembno prispevajo k ublažitvi podnebnih sprememb, kar je temeljnega pomena za dolgoročno ohranjanje naravnega ravnovesja in stabilno prihodnost planeta.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;individualna-odgovornost-v-tehnoloski-dobi&quot;&gt;Individualna odgovornost v tehnološki dobi&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;V današnji tehnološki dobi se individualna odgovornost ne konča pri tradicionalnem varčevanju z energijo, temveč se razširja na zavedanje o skritem digitalnem odtisu. Čeprav digitalizacija ponuja rešitve za učinkovitost, infrastruktura, ki jo poganja, vključno s strežniki in podatkovnimi centri, znatno pospešuje podnebne spremembe zaradi ogromne porabe energije. Posamezniki lahko k zmanjšanju izpustov toplogrednih plinov prispevalo z zavestno izbiro tehnologij, kot so napredne rešitve za izolacijo stavb in podpora tehnologijam obnovljivih virov energije. Organizacija združenih narodov v okviru kampanje &lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.un.org&#x2F;en&#x2F;actnow&#x2F;ten-actions&quot;&gt;“ActNow”&lt;&#x2F;a&gt; izpostavlja deset konkretnih dejanj, med katerimi so varčevanje z energijo doma, uporaba javnega prevoza in zmanjšanje zavržene hrane. Individualna odgovornost tako zahteva nenehno izobraževanje o vplivu tehnologije na oceane in tropska območja ter vključevanje teh vsebin v izobraževalne programe, da bi prihodnje generacije opolnomočili za učinkovito spopadanje s podnebno krizo. Le s prepletom tehnoloških inovacij in spremembami v osebnem življenjskem slogu lahko omejimo uničujoče posledice, ki jih prinaša globalno segrevanje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;misli-in-napotki-za-prihodnost&quot;&gt;Misli in napotki za prihodnost&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Pot v trajnostno prihodnost zahteva konkreten premik v našem razmišljanju, kjer tehnologija ne nastopa več kot vir težav, temveč kot osrednje orodje za obnovo planeta. Razumevanje, da so naši digitalni in fizični koraki neločljivo povezani z zdravjem oceanov in stabilnostjo tropskih ekosistemov, mora postati del splošne razgledanosti vsakega posameznika. Prihodnost bo pripadala tistim družbam, ki bodo znale znanstvena dognanja o toplogrednih plinih pretopiti v praktične rešitve. Ključno vodilo naj bo aktivna participacija, bodisi skozi izobraževalne sisteme, ki mlade opolnomočijo za kritično soočanje s podnebnimi izzivi, bodisi skozi vsakodnevne odločitve v okviru kampanj, kot je ActNow. Naša skupna odgovornost je, da inovacije usmerimo v zaščito naravnega ravnovesja in s prepletom tehnološkega napredka ter odgovornega življenjskega sloga zagotovimo varen in stabilen svet za generacije, ki prihajajo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;6-slika2.PNG&quot; alt=&quot;Grafika o zelenemu svetu. Vir: Istockphoto.com&quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Grafika o zelenemu svetu. Vir: Istockphoto.com&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;viri&quot;&gt;Viri&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.un.org&#x2F;en&#x2F;actnow&#x2F;ten-actions&quot;&gt; &lt;em&gt;10 Actions to Act Now&lt;&#x2F;em&gt; - United Nations&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.bbc.co.uk&#x2F;news&#x2F;resources&#x2F;idt-5aceb360-8bc3-4741-99f0-2e4f76ca02bb&quot;&gt; &lt;em&gt; What is climate change? A really simple guide &lt;&#x2F;em&gt; – BBC  &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;climatechange-summit.org&#x2F;the-hidden-carbon-footprint-how-technology-servers-and-digitalization-accelerate-climate-change&#x2F;&quot;&gt; &lt;em&gt; The hidden carbon footprint of technology and digitalization &lt;&#x2F;em&gt; – Climate Change Summit&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;climate-pact.europa.eu&#x2F;articles-and-events&#x2F;pact-articles&#x2F;going-digital-good-or-bad-climate-2025-02-19_en&quot;&gt; &lt;em&gt; Going digital – good or bad for the climate?  &lt;&#x2F;em&gt; – European Climate Pact&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;280711716_Architecture_and_Technology_The_impact_of_modern_technology_on_global_warming&quot;&gt; &lt;em&gt; Architecture and Technology – The impact of modern technology on global warming  &lt;&#x2F;em&gt; –  ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;385878885_Innovative_Building_Insulation_Solutions_Combating_Global_Warming_with_Advanced_and_Eco-Friendly_Technologies&quot;&gt; &lt;em&gt; Innovative Building Insulation Solutions – Combating Global Warming &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;390456146_Need_for_awareness_of_global_warming_climate_change_and_efforts_towards_curbing_the_concern_implication_for_curriculum_design_in_science_technology_and_engineering_programme&quot;&gt; &lt;em&gt;Need for awareness and curriculum design in science, technology and engineering &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;382322541_Contribution_of_renewable_energy_technologies_in_combating_phenomenon_of_global_warming_and_minimizing_GHG_emissions&quot;&gt; &lt;em&gt; Contribution of renewable energy technologies in combating global warming &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;396008516_Global_warming_and_its_relationship_with_the_oceans_and_tropical_regions&quot;&gt; &lt;em&gt; Global warming and its relationship with the oceans and tropical regions  &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;399190378_HUMAN_INDUCED_CO2_AS_A_PRIMARY_DRIVER_OF_GLOBAL_WARMING_REQUIRES_A_REVISIT&quot;&gt; &lt;em&gt; Human induced CO2 as a primary driver of global warming requires a revisit &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;396397101_How_Ominous_is_the_Premonition_of_Future_Global_Warming&quot;&gt; &lt;em&gt; How Ominous is the Premonition of Future Global Warming&lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.researchgate.net&#x2F;publication&#x2F;365319256_Global_Warming_Impact_Assessment_due_to_Carbon_Capture_and_Storage_Technologies_in_Electricity_Generating_Power_Plants?_tp=eyJjb250ZXh0Ijp7ImZpcnN0UGFnZSI6ImxvZ2luIiwicGFnZSI6InNlYXJjaCIsInBvc2l0aW9uIjoicGFnZUhlYWRlciJ9fQ&quot;&gt; &lt;em&gt; Global Warming Impact Assessment due to Carbon Capture and Storage Technologies &lt;&#x2F;em&gt; – ResearchGate&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
