<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>MedijskaPredilnica - istopolna druzba</title>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://theninthone.github.io/kmmid/categories/istopolna-druzba/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://theninthone.github.io/kmmid/"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2025-12-28T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://theninthone.github.io/kmmid/categories/istopolna-druzba/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Stereotipi in vključevanje: kako mediji gradijo (ne)enakost istospolno usmerjenih v družbi</title>
        <published>2025-12-28T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2025-12-28T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-1/"/>
        <id>https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-1/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://theninthone.github.io/kmmid/seminarji/seminarji-1/">&lt;p&gt;Dolga leta so bili istospolno usmerjeni v medijskih vsebinah prikazani predvsem skozi ponavljajoče se vzorce. Geji kot komični liki, lezbijke kot seksualizirane podobe, transspolne osebe pa kot senzacionalistična izjema. Čeprav se je medijska krajina v zadnjem desetletju delno spremenila, številne analize opozarjajo, da so te podobe še vedno prisotne – pogosto manj očitno, a nič manj vplivno.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;1-animacija1.gif&quot; alt=&quot;Foto: Istospolno usmerjeni so v medijih pogosto predstavljeni stereotipno ali zgolj v omejenem kontekstu. Vir: Getty Image&quot;&gt;
&lt;em&gt;Foto: Istospolno usmerjeni so v medijih pogosto predstavljeni stereotipno ali zgolj v omejenem kontekstu. Vir: Getty Image&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;vidnost-z-omejitvami&quot;&gt;Vidnost z omejitvami&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Podatki evropskih raziskav kažejo, da so istospolno usmerjeni v medijih najpogosteje predstavljeni v kontekstu družbenih konfliktov, razprav o pravicah ali nasilja. Redkeje nastopajo kot sogovorniki pri splošnih temah, kot so zdravstvo, izobraževanje ali kultura. Na to opozarjata tudi &lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ilga-europe.org&#x2F;&quot;&gt;ILGA-Europe&lt;&#x2F;a&gt; in European Union Agency for Fundamental Rights v svojih rednih poročilih o položaju LGBTQ+ oseb v Evropi.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Takšna selektivna vidnost ustvarja vtis, da je spolna usmerjenost glavna ali celo edina značilnost posameznika. Kadar se o istospolno usmerjenih poroča skoraj izključno v konfliktnih okoliščinah, se krepi predstava o njih kot o »problemu« ali posebnosti, ne pa kot o enakovrednem delu družbe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Pomemben vidik neenakosti je tudi nevidnost. Odsotnost istospolno usmerjenih iz vsakdanjih vsebin pomeni, da velik del družbe ostaja zunaj prevladujoče medijske slike. Medijski strokovnjaki opozarjajo, da prav ta tišina dolgoročno prispeva k nerazumevanju in ohranjanju stereotipov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;osebna-izkusnja-medijske-reprezentacije&quot;&gt;Osebna izkušnja medijske reprezentacije&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.youtube.com&#x2F;embed&#x2F;crhcAQ0_n58?si=2GVXSzWkGRk0pgAc&quot; title=&quot;Video: Osebna izkušnja sogovornika razkriva, kako medijske podobe vplivajo na samopodobo in občutek sprejetosti. Vir: Sanja Ekart, Anika Predan in Ulh Fledin&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share&quot; referrerpolicy=&quot;strict-origin-when-cross-origin&quot; allowfullscreen&gt;&lt;&#x2F;iframe&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;V videu sogovornik pove, da se v medijih redko prepozna kot del vsakdanjega življenja. V večini primerov je bil istospolno usmerjen predstavljen bodisi kot problem bodisi kot tema razprave, ne pa kot posameznik z običajnimi odnosi, službo in izzivi. Takšna reprezentacija po njegovih besedah vpliva na to, kako družba dojema istospolno usmerjene – in kako ti dojemajo sami sebe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Njegova izkušnja ni osamljena. Podobne ugotovitve izpostavlja tudi raziskava &lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fra.europa.eu&#x2F;en&#x2F;publication&#x2F;2020&#x2F;eu-lgbti-survey-results&quot;&gt;EU LGBTI Survey II&lt;&#x2F;a&gt;, ki kaže, da številni pripadniki LGBTQ+ skupnosti občutijo večjo družbeno distanco prav zaradi načina medijskega poročanja.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;ko-je-spolna-usmerjenost-vedno-v-ospredju&quot;&gt;Ko je spolna usmerjenost vedno v ospredju&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Težava ni zgolj v tem, o čem mediji poročajo, temveč tudi, kako to počnejo. Spolna usmerjenost je pogosto izpostavljena tudi tam, kjer za razumevanje zgodbe ni bistvena. S tem se posameznika reducira na eno samo lastnost, medtem ko so njegove druge identitete – poklic, interesi, življenjske izkušnje – potisnjene v ozadje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Takšen pristop lahko nehote utrjuje delitev na »večino« in »drugačne«. Namesto poudarjanja skupnih izkušenj se krepi občutek izjemnosti, ki vodi v nadaljnjo marginalizacijo. Mediji imajo pri tem pomembno priložnost: z vključevanjem istospolno usmerjenih v širši spekter vsebin bi lahko prispevali k bolj uravnoteženi in realistični podobi družbe.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https:&amp;#x2F;&amp;#x2F;theninthone.github.io&amp;#x2F;kmmid&amp;#x2F;images&amp;#x2F;1-infografika.png&quot; alt=&quot;Foto: Razmerje med različnimi tipi medijske reprezentacije istospolno usmerjenih v evropskih medijih. Vir: Anika Predan&quot;&gt;
&lt;em&gt;Foto: Razmerje med različnimi tipi medijske reprezentacije istospolno usmerjenih v evropskih medijih. Vir: Anika Predan&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Infografika pokaže, da še vedno prevladujejo stereotipne in negativne predstavitve, medtem ko so nevtralne, vsakdanje zgodbe v manjšini. Podobno ugotavlja tudi organizacija &lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;glaad.org&#x2F;whereweareontv24&#x2F;&quot;&gt;GLAAD&lt;&#x2F;a&gt; v svojih analizah medijske reprezentacije, ki poudarjajo pomen normalizacije in raznolikosti zgodb.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;medijska-moc-in-odgovornost&quot;&gt;Medijska moč in odgovornost&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Kljub omejitvam so v zadnjih letih opazni tudi pozitivni premiki. Nekateri mediji vse pogosteje vključujejo raznolike sogovornike in zgodbe, ki presegajo tradicionalne okvirje poročanja. A ti primeri za zdaj ostajajo prej izjema kot pravilo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Mediji imajo pomembno moč – in s tem tudi odgovornost. Z vsakodnevnim odločanjem o tem, kdo dobi prostor in v kakšnem kontekstu, oblikujejo družbeno razumevanje drugačnosti, normalnosti in pripadnosti. Primeri osebnih izkušenj in podatki raziskav kažejo, da večja vidnost sama po sebi ni dovolj. Ključno je, kakšne zgodbe so povedane in kako so umeščene v širši družbeni kontekst.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Kako bodo mediji to vlogo opravljali v prihodnje, bo pomembno vplivalo na to, ali bo družba postajala bolj vključujoča – ali pa bodo obstoječe razlike le dobile sodobnejšo podobo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;viri&quot;&gt;Viri&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;fra.europa.eu&quot;&gt;European Union Agency for Fundamental Rights. (2020). &lt;em&gt;EU LGBTI survey II: A long way to go for LGBTI equality.&lt;&#x2F;em&gt; Publications Office of the European Union.&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.glaad.org&quot;&gt;GLAAD. (2023). &lt;em&gt;Where we are on TV: LGBTQ inclusion in television. GLAAD Media Institute.&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.ilga-europe.org&quot;&gt;ILGA-Europe. (2024). &lt;em&gt;Annual review of the human rights situation of LGBTI people in Europe and Central Asia.&lt;&#x2F;em&gt; ILGA-Europe.&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;McQuail, D. (2010). &lt;em&gt;McQuail’s mass communication theory (6th ed.).&lt;&#x2F;em&gt; SAGE Publications.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;Tuchman, G. (1978). Making news: &lt;em&gt;A study in the construction of reality.&lt;&#x2F;em&gt; Free Press.&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
