<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
    <title>MedijskaPredilnica - dusevne bolezni</title>
    <link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://kmmid.si/tags/dusevne-bolezni/atom.xml"/>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://kmmid.si"/>
    <generator uri="https://www.getzola.org/">Zola</generator>
    <updated>2026-01-04T00:00:00+00:00</updated>
    <id>https://kmmid.si/tags/dusevne-bolezni/atom.xml</id>
    <entry xml:lang="en">
        <title>Povečana potreba po psihoterapiji med mladimi – trend ali nuja?</title>
        <published>2026-01-04T00:00:00+00:00</published>
        <updated>2026-01-04T00:00:00+00:00</updated>
        
        <author>
          <name>
            
              Unknown
            
          </name>
        </author>
        
        <link rel="alternate" type="text/html" href="https://kmmid.si/seminarji/seminarji-13/"/>
        <id>https://kmmid.si/seminarji/seminarji-13/</id>
        
        <content type="html" xml:base="https://kmmid.si/seminarji/seminarji-13/">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-slika1.PNG&quot; alt=&quot;Duševne stiske se lahko kažejo kot začasna čustvena nihanja ali kot dolgotrajnejše težave, ki vplivajo na delovanje posameznika &quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Duševne stiske se lahko kažejo kot začasna čustvena nihanja ali kot dolgotrajnejše težave, ki vplivajo na delovanje posameznika&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;vsak-cetrti-mladostnik-je-v-stiski&quot;&gt;Vsak četrti mladostnik je v stiski&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;VČeprav duševne motnje danes niso več tako močno stigmatizirane kot v preteklosti, ostaja pomemben razkorak med prepoznavanjem stiske in dejanskim iskanjem pomoči. Raziskava &lt;strong&gt;Univerze v Ljubljani&lt;&#x2F;strong&gt; je pokazala, da skoraj tretjina mladih, starih med 16 in 24 let, razmišlja o iskanju strokovne podpore zaradi duševnih težav, vendar se mnogi pri tem soočajo z nejasnostmi glede dostopnih oblik pomoči ali s strahom pred obravnavo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Povpraševanje po obravnavi duševnih motenj pri otrocih in mladostnikih se je med leti 2020 in 2022 povečalo za približno 20 % na primarni in 23 % na sekundarni ravni v primerjavi s prejšnjimi leti, kar kaže na hitro naraščajoče potrebe po strokovni pomoči. Hkrati približno 25 % mladih v Sloveniji občuti duševno stisko, kar presega povprečje delovno aktivne populacije.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;anksioznost-je-najpogostejsa-dusevna-motnja-med-mladimi-v-sloveniji&quot;&gt;Anksioznost je najpogostejša duševna motnja med mladimi v Sloveniji&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Med mladimi se najpogosteje pojavljajo anksiozne motnje, depresija in motnje hranjenja. &lt;strong&gt;Nacionalni inštitut za javno zdravje (NIJZ)&lt;&#x2F;strong&gt; opozarja, da se simptomi tesnobe in depresije pogosto pojavijo že v zgodnji adolescenci, vendar ostajajo dolgo neprepoznani ali prepozno obravnavani. Raziskave kažejo, da se pomemben delež mladih spoprijema z duševnimi stiskami, ki presegajo običajne razvojne izzive, to vključuje hude simptome anksioznosti, depresivnosti in stresa, občutke osamljenosti, nizko telesno samopodobo ter tveganje za motnje hranjenja. Samopoškodovalna vedenja in samomorilne misli nakazujejo, da stiske niso vedno prehodne ali blage, temveč zahtevajo varno in podporno okolje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-slika2.PNG&quot; alt=&quot;Simptomi, ki so značilni za anksioznost, eno najpogostejših duševnih motenj med mladimi (16–24 let) v Sloveniji, kot izpostavlja raziskava Duševno zdravje mladih v Sloveniji &quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Simptomi, ki so značilni za anksioznost, eno najpogostejših duševnih motenj med mladimi (16–24 let) v Sloveniji, kot izpostavlja raziskava Duševno zdravje mladih v Sloveniji&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Po podatkih raziskave &lt;em&gt;Z zdravjem povezano vedenje v šolskem obdobju&lt;&#x2F;em&gt;, ki spremlja zdravje mladostnikov v šolskem obdobju, se je v zadnjem desetletju povečal delež mladih, ki poročajo o pogostih občutkih žalosti, nervoze in težav s spanjem. Pri tem izstopajo dekleta, ki pogosteje doživljajo čustvene stiske, medtem ko fantje pomoč še redkeje poiščejo, kar predstavlja dodatno tveganje za neobravnavane težave.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Na naraščajoče stiske opozarjajo tudi strokovnjaki iz prakse. &lt;strong&gt;Klinična psihologinja dr. Mateja Hudoklin&lt;&#x2F;strong&gt; iz Svetovalnega centra za otroke, mladostnike in starše Ljubljana, &lt;em&gt;je opozorila: «V ambulantah smo opažali več otrok in mladostnikov z anksioznimi motnjami, depresivno simptomatiko in samomorilnim vedenjem, z znižano motivacijo za šolsko delo in aktivnosti na splošno, motnjami hranjenja ter pretirano rabo zaslonov«.&lt;&#x2F;em&gt; Ob tem poudarja, da so strokovne službe pogosto preobremenjene in težko sledijo vsem strokovnim standardom, saj je število mladih, ki potrebujejo pomoč, veliko.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-slika3.PNG&quot; alt=&quot;Najpogostejše oblike duševnih stisk med 1.059 mladimi (16–24 let) iz vse Slovenije, sodelujočimi v raziskavi, izvedeni med junijem in septembrom 2024. Starostne skupine so bile enakomerno zastopane, delež moških je 51,6 %, žensk pa 48,4 % &quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Najpogostejše oblike duševnih stisk med 1.059 mladimi (16–24 let) iz vse Slovenije, sodelujočimi v raziskavi, izvedeni med junijem in septembrom 2024. Starostne skupine so bile enakomerno zastopane, delež moških je 51,6 %, žensk pa 48,4 %&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;idealiziran-svet-druzbenih-omrezij-ima-negativen-vpliv-na-mladostnike&quot;&gt;Idealiziran svet družbenih omrežij ima negativen vpliv na mladostnike&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Naraščanje duševnih stisk med mladimi ni naključen pojav. Kot navaja portal &lt;strong&gt;Vizita&lt;&#x2F;strong&gt;, se v zadnjih desetletjih izrazito povečuje število primerov anksioznosti in depresije, kar strokovnjaki povezujejo z več medsebojno povezanimi dejavniki. Med najpomembnejšimi izstopa povečana uporaba družbenih omrežij, kjer prevladujejo idealizirane podobe uspeha, telesa in življenjskega sloga. Psihologi opozarjajo, da stalno primerjanje z drugimi, nenehna izpostavljenost informacijam ter pritisk dosežkov prispevajo k občutkom manjvrednosti, tesnobe in izgube nadzora. Po podatkih &lt;strong&gt;Evropske komisije&lt;&#x2F;strong&gt; so mladi med 16. in 29. letom ena najbolj ranljivih skupin glede negativnih vplivov digitalnega okolja na duševno zdravje.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Poleg digitalnih pritiskov se mladi soočajo tudi z izobraževalnimi obremenitvami, negotovimi zaposlitvenimi perspektivami in družbenimi pričakovanji, kar ustvarja okolje kroničnega stresa. Spremenjene družinske strukture, socialna izolacija ter dolgotrajne posledice pandemije COVID-19 še dodatno poglabljajo občutek negotovosti in psihološke obremenitve. Hkrati pomanjkanje dostopnih virov pomoči in še vedno prisotna stigma otežujeta pravočasno prepoznavanje težav in iskanje strokovne podpore.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-slika4.PNG&quot; alt=&quot;Psihologinja in psihoterapevtka Klavdija Zver Zahwi pojasnjuje, kaj lahko nakazuje na depresivno motnjo&quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Psihologinja in psihoterapevtka Klavdija Zver Zahwi pojasnjuje, kaj lahko nakazuje na depresivno motnjo&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Ker duševno zdravje pomembno vpliva na izobraževalni uspeh, socialne odnose in dolgoročne življenjske izide, povečane potrebe po psihoterapiji ni mogoče razumeti zgolj kot trend. Gre za jasno opozorilo, da je nujno vzpostaviti celostno in dostopno strategijo podpore mladim, ki vključuje kakovostne terapevtske storitve in sistemsko preventivo.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;slovenski-sistem-dusevnega-zdravja-je-pod-pritiskom&quot;&gt;Slovenski sistem duševnega zdravja je pod pritiskom&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Slovenski sistem duševnega zdravja se sooča z izrazitim pomanjkanjem strokovnega kadra in omejeno dostopnostjo terapevtskih storitev. Razmerje kliničnih psihologov in psihoterapevtov na prebivalca je v Sloveniji med najnižjimi v Evropski uniji, kar se neposredno odraža v dolgih čakalnih dobah in omejenem dostopu do pomoči, zlasti v javnem zdravstvenem sektorju.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Na resnost problema so opozorili tudi klinični psihologi Službe za klinično psihologijo &lt;strong&gt;Psihiatrične bolnišnice Vojnik&lt;&#x2F;strong&gt;, kjer izpostavljajo predvsem pomanjkanje strokovnjakov na primarni ravni zdravstvene obravnave. &lt;strong&gt;Vodja službe dr. Drago Tacol&lt;&#x2F;strong&gt; poudarja, da v obstoječem zdravstvenem sistemu psihološka pomoč pogosto pride na vrsto šele na koncu, kljub temu da je nepogrešljiv del obravnave tako duševnih kot telesnih zdravstvenih težav. »Stiske ljudi se povečujejo. *Ljudje pa iščejo strokovno pomoč, vendar je, žal, na primarni ravni ne dobijo,« opozarja Tacol. *&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Dodatno razsežnost problema potrjujejo tudi podatki &lt;strong&gt;Zavoda za zdravstveno zavarovanje Slovenije&lt;&#x2F;strong&gt;, ki kažejo, da je bilo v obdobju med junijem 2022 in junijem 2023 izvedenih skoraj 285.000 psihoterapevtskih obravnav. Kljub visoki številki je bila velika večina teh storitev namenjena odraslim, kar pomeni, da mladi pogosto nimajo ustrezno prilagojene in dostopne terapevtske podpore.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Strokovnjaki zato opozarjajo na nujnost sistemske ureditve psihoterapije kot standardne zdravstvene storitve, ne zgolj kot samoplačniške dejavnosti. Jasnejša regulacija in vključitev v javni zdravstveni sistem bi omogočili boljšo kakovost obravnave, hitrejši dostop do pomoči ter večjo varnost pacientov.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;Zaradi dolgih čakalnih dob so posamezniki pogosto prisiljeni poiskati pomoč zunaj javnega sistema, pri zasebnih izvajalcih, kjer strokovna usposobljenost ni vedno enotno regulirana ali preverljiva. Na to opozarja tudi &lt;strong&gt;dr. Mateja Hudoklin&lt;&#x2F;strong&gt;, ki poudarja, da se strokovnjaki v zdravstvu vse pogosteje soočajo z razmerami, ki presegajo njihove strokovne in človeške zmogljivosti. Takšne razmere dodatno obremenjujejo sistem in povečujejo tveganje za neustrezno ali prepozno obravnavo mladih v stiski.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;kam-po-pomoc&quot;&gt;Kam po pomoč?&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;p&gt;Povečana potreba po psihoterapiji ni le posledica večje ozaveščenosti, temveč tudi pomanjkanja sistematične preventive. Programi za krepitev duševnega zdravja v šolah, zgodnje prepoznavanje stisk in dostopne svetovalne službe so ključni za dolgoročno zmanjševanje resnejših težav.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-slika5.PNG&quot; alt=&quot;Nasveti kako do pomoci&quot; &#x2F;&gt;
&lt;em&gt;Nasveti kako do pomoci&lt;&#x2F;em&gt;&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
  &lt;video controls=&quot;&quot; title=&quot;Video posnetek intervjua&quot; width=&quot;100%&quot; poster=&quot;&#x2F;images&#x2F;1-video.mp4&quot;&gt;
    &lt;source src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-video.mp4&quot; type=&quot;video&#x2F;mp4&quot;&gt;
  &lt;&#x2F;video&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;p&gt;Duševne stiske niso znak šibkosti. Pravočasno iskanje pomoči in pogovor lahko bistveno izboljšata počutje ter preprečita poglabljanje težav. Prav zato je pomembno, da o teh temah govorimo odkrito in poiščemo konkretne načine, kako si lahko pomagamo. V nadaljevanju v videu predstavljamo tri preproste, a učinkovite korake, s katerimi lahko vsak posameznik že danes izboljša svoje počutje in naredi prvi korak k boljšemu duševnemu zdravju.&lt;&#x2F;p&gt;
&lt;h1 id=&quot;audio-posnetek-clanka&quot;&gt;Audio posnetek članka:&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;div class=&quot;video&quot;&gt;
&lt;audio controls&gt;
  &lt;source src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-audio.mp3&quot; type=&quot;audio&#x2F;ogg&quot;&gt;
  &lt;source src=&quot;&#x2F;images&#x2F;13-audio.mp3&quot; type=&quot;audio&#x2F;mpeg&quot;&gt;
Audio posnetek clanka
&lt;&#x2F;audio&gt;
&lt;&#x2F;div&gt;
&lt;h1 id=&quot;viri&quot;&gt;Viri&lt;&#x2F;h1&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;vizita.si&#x2F;dusevnost&#x2F;dusevno-zdravje-otrok&#x2F;zakaj-smo-prica-narascanju-primerov-anksioznosti-in-depresije-med-mladimi.html&quot;&gt; &lt;em&gt;Zakaj smo priča naraščanju primerov anksioznosti in depresije med mladimi?&lt;&#x2F;em&gt; - Vizita.si &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;ars.rtvslo.si&#x2F;podkast&#x2F;glasovi-svetov&#x2F;10295743&#x2F;175175822&quot;&gt; &lt;em&gt; Kar 40 odstotkov mladih v Sloveniji se prepozna v eni od duševnih diagnoz, najpogosteje v anksioznosti&lt;&#x2F;em&gt; - rtvoslo.si &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.uni-lj.si&#x2F;novice&#x2F;2025-10-26-dusevno-zdravje-skoraj-tretjina-mladih-ki-so-sodelovali-v-raziskavi-razmislja-o-pomoci-a-je-ne-poisce?utm_source=chatgpt.com&quot;&gt; &lt;em&gt; Duševno zdravje: Skoraj tretjina mladih, ki so sodelovali v raziskavi, razmišlja o pomoči, a je ne poišče &lt;&#x2F;em&gt; - Univerza v Ljubljani &lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;nijz.si&#x2F;zivljenjski-slog&#x2F;dusevno-zdravje&#x2F;&quot;&gt; &lt;em&gt; Duševno zdravje &lt;&#x2F;em&gt; - Njiz&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;www.triglavzdravje.si&#x2F;zdravstveni-nasveti&#x2F;stiske-mladostnikov-so-resne-prepoznajte-jih&#x2F;&quot;&gt; &lt;em&gt;Stiske mladostnikov so resne. Prepoznajte jih.&lt;&#x2F;em&gt; - triglav zdravlje&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;old.delo.si&#x2F;prosti-cas&#x2F;zdravje&#x2F;slovenija-je-po-stevilu-klinicnih-psihologov-na-evropskem-dnu.html&quot;&gt; &lt;em&gt;Slovenija je po številu kliničnih psihologov na evropskem dnu&lt;&#x2F;em&gt; - Delo.si&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a rel=&quot;noopener external&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https:&#x2F;&#x2F;link.springer.com&#x2F;article&#x2F;10.1186&#x2F;s13034-024-00811-2&quot;&gt; &lt;em&gt; A “silent storm”: uncovering the escalating crisis in mental healthcare for children and adolescents in Slovenia during and after the COVID-19 pandemic &lt;&#x2F;em&gt; - Springer.com&lt;&#x2F;a&gt;&lt;&#x2F;li&gt;
&lt;&#x2F;ul&gt;
</content>
        
    </entry>
</feed>
